【拆解大搜捕之謎 】習10.1君臨天安門 不容逆權運動殃慶典 瘋狂拘控滅聲

香港警方在8.30展開大搜捕，猶如2015年內地709維權律師大抓捕事件的翻版！外界一直認為，當局大搜捕是衝著今日全國人大8.31決定5周年而來，查實非也，它是衝着中共10.1而來。距離中共建政70周年僅剩一個月，為防香港這場逆權運動波及10.1盛典，令習總顏面受損，北京一直視9月為關鍵期。

然而北京一邊對港文攻武嚇，一邊不讓特首林鄭請辭、反對其正面回應民間五大訴求，要求港府採取實際行動平息事件，卻又沒對港府提供實質行動支持，只會日日對港「打口炮」，正所謂口惠而實不至。林鄭及港府「無奈無招」之下，除放風要推《緊急法》，惟有靠大規模拉人恫嚇民眾，圖在10.1前平息事件，以滿足北京要求。

自6月以來，香港因反送中條例修訂而開展的逆權運動，因警方濫暴、特首林鄭漠視民意、拒絕回應民間五大訴求，導致運動不斷升溫，遍地開花。這場運動「點收科」一直受各界關注。早在一個月前，有消息對本報披露，踏入9月是關鍵，因10.1中共建政70周年這大日子，北京十分重視，不能搞砸，屆時天安門要舉行大閱兵，習總要仿毛、鄧、江、胡歷朝，登城樓君臨天下檢閱，還將發表重要講話。

因中共建政慶典「逢五逢十」才能搞一次，逢五小慶，逢十大慶。對已66歲的習來說，上台7年，逢十大典才有一次；這或是其最後一次（任期至2022年）。雖然通過修憲取消國家主席任期限制，習為自己在兩屆任滿後繼續當皇帝掃平了道路，可以再坐10年皇位，等2029年建政80年大慶，但前路崎嶇，能否如願難說。所以今次10.1慶典對習而言十分重要，當然不容香港「逆權運動」干擾破壞。

消息稱，隨香港事態發展，北京現在更認定這場運動屬顏色革命，已確定絕不向任何勢力認輸。北京除對港文攻武嚇，一直施壓要港府「自行處理」這場風暴，不讓林鄭請辭，反對其正面回應民間五大訴求。臨近習10‧1大典，港府「無計可施」，走投無路下放風推《緊急法》，引起各界反彈，昨日又大規模拉人，掀起白色恐怖。消息稱拉人行動陸續有來，涉及各領域層面，務求盡快平息事件。

但北京似乎低估香港民意，正如香港眾志秘書長黃之鋒昨日所言，政府企圖以搜捕行動製造寒蟬效應的做法不會奏效，相信今日仍然會有不少市民出外表達訴求。

警方於8.31前夕，自前晚起最少搜捕了9名知名反送中人士，包括立法會議員鄭松泰、譚文豪及區諾軒、沙田區議員許銳宇、香港眾志骨幹黃之鋒、周庭及林朗彥、前港大學生會會長孫曉嵐和香港民族黨召集人陳浩天。他們被捕的罪名包括「阻礙警務人員執行職務」及「參與暴動」等，涉及案件由6月21日的包圍警察總部，至7月14日的沙田新城市警民衝突。